%%   $Id: beispiel.tex 16 2010-11-06 13:18:09Z herbert $
%
% run with lualatex beispiel-lua
\documentclass[12,ngerman]{dtk}

\begin{document}
\title{Die \texttt{dtk}-Klasse, \small Version \DTKversion -- \DTKdate}
\author{Rolf Niepraschk\and Herbert Voß}
\address{Herbert}{Voß}
    {Wasgenstraße~21\\
     14129 Berlin\\
     \protect\url{herbert@dante.de}}
\address{Rolf}{Niepraschk}%
    {Persiusstr.~12\\
     10245~Berlin\\
     \protect\url{Rolf.Niepraschk@gmx.de}}
\maketitle

\section{Makros}

\begin{verbatim}
\providecommand\File[1]{\texttt{#1}}
\providecommand\Package[1]{\texttt{#1}}
\providecommand\Program[1]{\texttt{#1}}
\providecommand\Command[1]{\texttt{#1}}
\providecommand\Macro[1]{\texttt{\#1}}
\providecommand\Environment[1]{\texttt{#1}}
\let\Email\url
\providecommand\Acronym[1]{\textsc{#1}}
\end{verbatim}

Die Dateien \File{dtk.clo} und \File{10.clo} beinhalten die Klassenoptionen und
werden nur fortgeschrieben, wenn etwas Neues einzufügen ist. Das Paket
\Package{dtk} sollte nur um wichtige Pakete ergänzt werden, die für den Inhalt
des Manuskripts wichtig sind. Das Programm \Program{pdflatex} sollte bevorzugt
zum Übersetzen eingesetzt werden. Macros wie \Macro{texttt} müssen nicht mit
dem Backslash angegeben werden, der wird automatisch gesetzt. Es folgen
Beispiele mit Listings in nummerierter und in nichtnummerierter Art:

\begin{lstlisting}[style=DTKlstNumber]
\begin{itemize}
\item ...
\end{itemize}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=DTKlstNoNumber]
\begin{description}
\item ...
\end{description}
\end{lstlisting}

\Acronym{Ubuntu} wird als Akronym gesetzt.
Weitere Informationen für Autoren findet man im DTK-Wiki:
\url{http://projekte.dante.de/DanteFAQ/WebHome}.

Zm Schluss folgt der Quelltext dieses Beispieldokumentes:
\lstinputlisting[style=DTKlstNumber,language={[AlLaTeX]{TeX}}]{\jobname.tex}

\section{Listen}
\begin{itemize}
\item Bei \Environment{itemize} werden
die Elemente durch Punkte und andere Symbole gekennzeichnet. 
\item Listen kann man auch verschachteln:
  \begin{itemize}
  \item Die maximale Schachtelungstiefe ist~4.~\cite{voss:2008}
  \item
  Bezeichnung und Ein\-rückung der Elemente
  wechseln automatisch.
  \end{itemize}
\item usw.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Bei \Environment{enumerate} werden
die Elemente mit Ziffern oder Buchstaben numeriert.
\item Die Numerierung erfolgt automatisch.~\cite{pakin:2008}
\item Listen kann man auch
verschachteln:
  \begin{enumerate}
  \item Die maximale Schachtelungstiefe
  ist~4.
  \item Bezeichnung und Ein\-rückung der Elemente
  wechseln automatisch.
  \end{enumerate}
\item usw.
\end{enumerate}

\begin{description}
\item[Gelse:]
   ein kleines Tier, das
   östlich des Semmering Touristen verjagt.
\item[Gemse:]
   ein großes Tier, das
   westlich des Semmering von Touristen verjagt wird.
\item[G"urteltier:]
   ein mittelgroßes Tier, das
   hier nur wegen der Länge seines Namens vorkommt.
\end{description}

\section{Bibliografie}
Die folgende Bibliografie hat nur einen 
Demonstrationscharakter.

\begin{lstlisting}[style=DTKlstNumber]
\begingroup
\RaggedRight
\bibliography{\jobname}
\endgroup
\end{lstlisting}

\nocite{*}
\begingroup
\RaggedRight
\bibliography{beispiel}
\endgroup

\end{document}
